\chapter{中小企业融资难现状}
	\section{中小企业的重要地位}
	中小企业在国民经济发展中占有非常重要的地位。虽然中小企业本身规模较小，但是在
	企业数量中占据着绝对的优势，而且在各行各业中都扮演着重要的角色。同时，中小企
	业在促进国家经济增长，增加就业机会方面发挥着越来越重要的作用。中小企业占比超
	过$99\%$，对我国的GDP的贡献超过$60\%$，对税收的贡献超过$50\%$，提供了$80\%$
	的城镇就业岗位和$82\%$的新产品开发。
	\section{中小企业融资渠道}
		在市场竞争中，企业由于季节性、临时性原因，或为了扩大生产经营规模、对外投资，
		或为了改善资本结构，都需要进行融资。融资渠道和方式的差异，形成不同的资本成本
		和资本结构，进而影响企业发展、效益和市值。与大型企业相比，
		中小企业融资最大特点是，如何筹措所需的资金比如何以较低的成本获得资金更为突出。
		其主要的几种融资手段如下：
		\subsection{企业内部融资}
			企业内部融资是指企业筹集内部资金的融资方式，企业的内部融资属于企业的自有资金。而自有资金的形成有很大一部分是企业在经营
			过程中通过自身积累逐步形成的，同其他融资方式相比，企业内部融资最大特点，就是融资成本最低，所以在具体操作中，这一种融资
			方式应处于企业主的首选位置。中小企业可以采取下面的几种企业内部融资方式。
			
			留存盈余融资，是企业内部融资的重要方式，中小企业的收益分配包括向投资者发放股利和企业保留部分盈余两个方
			面，企业利用留存盈余融资，对税后利润进行分配，确定企业留用飞金额，为投资者的长远增值目标服务。留存盈余融资能
			够在不增加企业负责的情况下增加企业的资本金，企业利用自有资金进行滚动投资可以保证企业稳健发展，防范投资风
			险，同时增强原始股东对企业的控制权保障原始股东的利益。
			
			应收账款融资，是指企业将其应收账款通过抵押、质押等手段进行的融资。通过对应收账款进行科学有效的管理，节省企业的资金占用，
			扩大企业的资金来源。应收账款融资具有两种形式。
			
			资产典当融资，是指资产使用者将其资产抵押给典当行业而取得当金，然后按约定的期限支付当金利息、偿还当金、赎回当物的融资行为。
			银行贷款融资作为一种常见的融资渠道，由于其对企业的资信水平要求较高并且手续反复、不易申贷从而使得不少中小企业转向了典当融资。
			
 			商业融资，也称商业信用融资，是指企业利用其商业信用，在销售商品、提供服务的经营过程中向客户筹集资金的行为，包括收取客户
 			的预付款、押金、定金，给客户赊款、开具商业汇票等，商业信用是企业从外部市场进行短期融资的重要组成部分。
		\subsection{债券融资}
			企业债券市场为中小企业提供了可供选择的长期融资方式，优化资本结构，减轻中小企业对银行的依赖程度。从整个金融业的角度看，中小企业债
			券市场可以分散银行体系风险，使中小企业的融资风险暴露化，降低了金融危机爆发的可能性。同时有利于提高民间资金向资本化的效率，环节国
			内资本短缺的局面，对提高社会诚信水平和形成良好的社会秩序也有积极的作用。
			银行贷款是指银行以一定的利率将自己贷放给资金需要者，并约定期限归还的一种经济行为。建立良好的企银关系，合理利用银行贷款，是中小企业解决
			资金困难，取得经营成功的重要手段。债券购买者与发行者之间是一种债权债务关系。发行债券所筹集的资金期限较长，资金使用自由，购买债券的投资
			者无权干涉企业的经营决策，现有股东对公司所有权不变，债券的利息还可以在税前支付，并计入成本，具有“税盾”的优势，因此，发行债权是许多企
			业愿意选择的筹资方式。
			
			由于信息的不对称受到银行信贷配给的约束，其次商业银行与中小民营金融机构对大项目和大企业的偏好，出现了民间金融，国
			外对此研究由来已久。世界银行认为，非正规金融可以被定义为那些没有被中央银行监管当局所控制的金融活动，而且非正规金融可分为以下三类：一是既
			非信贷机构，也非储蓄机构从事的融资行为；二是专门处理个人或企业关系的金融交易；三是借贷双方之间提供的完全中介服务。中小企业信用担保则是指
			以保证和担保方式对合同约定之债的债券实行的一种担保行为。

			担保的实质是有偿使用第三方的信用来提高被担保者的信用等级，克服信息不对称的障碍，引导资金合理配置。信用担保机构凭借自身的实力和能力承担数
			倍于自身资产和担保责任，是担保具有信用的放大与杠杆功能。信用担保在经济活动中引导社会资金向中小企业倾斜，为合理配置社会资源发挥了重要作用。
		\subsection{股权融资}
			股权融资不存在债权融资还本付息的压力，但却使企业的所有权在新旧股东之间更迭转换，这也使股权融资成为了中小企业引进战略投资、调整和优化
			股权结构、建立现代企业制度的重要途径。产权交易的目的是优化股权结构，有利于资源配置、提高资源使用效率。产权交易融资，是指企业出让企业部分股权
			，以筹集企业所需要的资金。企业进行股权出让融资，实际上是吸引直接投资、引入新的合作者的过程，但这将对企业的发展目标、经营方式产生重大的影响。

 			增资扩股融资与股权出让融资有很多相似的地方，中小企业可以根据发展需要，扩大股本融进行所需资金。增资扩股利用直接投资所筹集的资金属于自有
 			成本，与借入资本比较，它更能提高企业的资信和借款能力，对扩大企业经营规模、壮大企业实力具有重要作用；并且企业可以根据经营状况向投资者支付报酬，
 			比较灵活，没有固定支付的压力，财务风险比较小。

 			杠杆收购是以少量的自有资金，以被收购企业的资产和将来的收益能力作抵押，筹集部分资金用于收购的一种并购活动，这其实是一种混合融资形式，投
 			入少量资金就可获得大量银行贷款，财务风险高。

 			风险投资集融资与投资于一体，汇供应资本和提供管理服务于一身。投资人将风险资本投资于新近成立或快速成长的新兴公司（主要是高科技公司），在
 			承担很大风险的基础上，为融资人提供长期股权投资和增值服务，培育企业快速成长，数年后再通过上市、兼并或其他股权转让方式撤出投资，取得高额投资回报
 			的一种方式。

 			私募股权融资是指融资人通过协商、招标等非社会公开方式，向特定投资人出售股权进行的融资，包括股票发行以外的各种组建企业时股权筹资和随后的
 			增资扩股。
	\section{中小企业融资困难的表现}
		1998 年中央正式提出要“增加向中小企业贷款”。2000 年国务院发布《关于鼓励和促进中小企业发展的若干政策意见》后，中小企业信用担保体系进入制度
		和体系建设阶段，特别是我国制定的《中小企业促进法》，以法律的形式为广大中小企业的发展及融资提供了有力的保护和支持，中小企业融资状况得到了一定
		程度的缓解，融资渠道也得以拓宽。但中小企业融资难问题仍然十分突出。具体表现为如下几方面：
		\subsection{中小企业融资方式多元化趋势，但银行信贷仍是主要渠道}
			随着我国中小企业不断发展壮大，其融资需求日益增大，与此相适应，我国中小企业融资方式逐渐呈现多样化趋势。目前我国中小企业融资渠道主要包括银行贷款、发
			行股票或债券、金融租赁、典当融资、民间借贷以及近年来兴起的风险投资等多种形式。尽管我国中小企业融资渠道有多元化的趋势，但总体来看，直接融资准入门槛高，能够
			通过上市或者风险投资渠道获得资本的企业有限，民间信贷需要民间信用体系和文化的支撑，目前在我国并不规范，普遍缺乏长期稳定的资金来源。我国绝大部分中小企业融资
			渠道仍很狭窄，其发展主要依靠自身内部积累，外部融资比重过低，银行贷款仍是中小企业最重要的外部融资渠道。
		\subsection{自我积累意识匮乏}
			企业只靠自我积累进行融资将影响自身的发展规模，但是缺乏自我积累机制，高度依赖银行信贷，将会出现资金的严重不足，对利率、价格等经济参数反应不敏感，企业
			也不可能健康发展。目前，我国部分中小企业仍存在产权不明晰、缺乏现代化的企业管理制度、思想观念仍停留在“用别人的钱办企业”的阶段等问题，
			缺乏自负盈亏、自我积累的意识，部分企业仍存在“重分配，轻积累”的思想。
		\subsection{直接融资渠道过窄}
 			由于证券市场门槛高，一般中小企业很难进入。虽然2004年5月27日在深圳交易所启动了中小企业融资板块，但是只能解决极少数高新科技中小企业融资问题，而且收到的
 			效果不容乐观。公司债券的发行又受到政府的严格控制，而且其规模由国家根据每年宏观经济的运行情况决定，并具体分配到各地、各部门。这些因素造成了中小企业很难通过资
 			本市场筹集到资金。
		\subsection{间接融资渠道不畅}
			由于企业自身的原因造成银行的惧贷心理，加之对中小企业贷款的成本较高，银行不愿对中小企业放贷。且由于我国担保体系不够完善，中小企业缺乏抵押资产，因此难以
			通过抵押贷款获得资金支持。另外，央行宣布自2006年11月15日 起进行年内第三次上调法定存款准备金率至$9\%$，此举将直接减少商业银行放贷能力（前两次已冻结商行3000亿
			流动资金），并于4月28日 起上调金融机构贷款基准利率。一年期贷款基准利率上调0.27个百分点，由现行的$5.58\%$提高到$5.85\%$，其他各档次贷款利率也相应调整。这无疑
			是在望梅止渴的中小企业融资问题上雪上加霜。